【趣blogblog】千萬年薪犯上的低級錯誤（股榮）

國泰（293）上周公布繼2008年海嘯後，首度全年蝕錢。業績見紅，很多分析將矛頭放在燃油對沖身上，事關去年國泰錄得燃油對沖虧損85億元，直接拖累業績，甚至乎觸動管理層要啟動所謂三年計劃，後勤中高層員工將會遭殃。

燃油對沖本質上是一項買保險的工具，目的不是賺錢，而是避免油價飆升令成本大幅攀升。對沖講求眼光部署，但觀乎國泰近年的對沖策略，兩個字講晒：垃圾。

翻閱國泰過去六年年報，燃油對沖一直進行，但對沖比率及年期，卻是有180度轉變，這亦是國泰由贏變輸的關鍵。08年金融海嘯，油價由140美元急瀉至40美元，令當年國泰錄得76億元對沖虧損。管理層上了一課，往後對沖年期由三年、降至最多兩年。而對沖比率亦由五成以上水平，急降至兩、三成比率。2011至2013年，布蘭特期油徘徊100至130美元水平，做了約三成對沖的國泰，三個年度共錄得33億元對沖盈利。2014年中，油價突由120美元樓下急瀉逾半至50美元，當年度國泰仍只做了26%燃油對沖。

去到2015年，國泰燃油對沖比率倍增至六成水平，合約期增至4年，出現如此情況，最可信的解釋是，國泰管理層為求「溝淡」早年買落的貴油，再買新一批的合約。以2014年耗油量為4,170萬桶計，年度對沖26%、即買入相當近千一萬桶原油合約。而2015年，耗油量為4,350萬桶，倘用過去一貫的三成以下對沖，只須買入千三萬桶，但實際上卻買了多一倍至2,600萬桶對沖合約，希望令合約價降低，但殊不知油價低迷不振，新一批合約價仍然遠高於現貨價，結果平均價可能溝淡了，但另一角度，對沖越多，輸得越甘。

今明兩年，國泰仍鎖定了燃油對沖比率達54%及46%，今年對沖價90美元，較年內油價平均價55美元高超過六成，去年則高約59%。管理層相信今年會「蝕少些」，可能只是基於對沖比率是54%，較去年的62%略低而己。管理層亦知衰，表示對沖期已減至2年，但可以想象，如果油價今明兩年保持現水平情況，燃油對沖將繼續陀衰國泰。

國泰五名常務董事，2015年總薪酬最高三位，分別是何杲（1,111萬）、朱國樑（1,009萬）及馬天偉（974萬），據說5董事放風放棄2016年花紅，以2015年計，上述三位人士分別涉及180萬、384萬，以及163萬元。

燃油對沖，不是不做，但當對沖變成了對賭，而決定執行的，竟是千萬薪酬的管理層，務求用「溝淡」技倆掩飾錯誤，有錯後拒道歉不認錯，然後藉削員工開支填氹。這間公司落難如此，不是燃油對沖輸大鑊，而是管理層做錯唔使孭鑊。

股榮

佢之前勁買飛機黎緊2年付運高鋒，如果依家三年計劃減back office之後點運作

唔起三跑/起得慢冇運行。加唔到航班點做唔到規模經濟點可以降低成本應對廉航/支那/中東航空公司夾擊。
經濟唔好好多公司去cut travel，佢啲商務客應該有限。經濟倉又點同廉航爭。
因為要整死頁岩油，油組唔會俾油價大升，俾開採頁岩油佢地生存到。油價大升機會細，油對沖應該蝕落去。
睇下貨運之後仲係咪有增長，救得幾多得幾多。
不過冇運行多

D 高層好垃圾

朱國樑畢業就入國泰，依家仲係太古董事。應該好難俾人炒
國泰主席史樂山都係太古主席
教練又係佢球員又係佢，你覺得佢地會冇出埸機會咩

記得陶傑好吹捧太古集團既英式高級管理層訓練制度，話出自大英帝國精英政務官管理精隨。

靠關係私相授受

有錯後拒道歉不認錯，然後藉削員工開支填氹。這間公司落難如此，不是燃油對沖輸大鑊，而是管理層做錯唔使孭鑊。

主席史樂山係美國人 唔知係咪英式訓練

點解咁撚多用衍生工具做對沖既商家 最後會搞到蝕大錢

咁即係到最後又炒IT ,然後就降低服務水準

每間公司炒人，IT狗絕對係熱門首選

滕真

管理層靠對沖食過甜頭，梗係食過翻尋味，

不務正業，依家衰左就話要裁員，

如果啱啱買左樓又俾佢裁就真係多謝晒！

一開始起framework 一定請多人，起好之後maintain要既人數少得多。

攞阿公錢派俾人，就算失業即刻都有人請。你哋唔明嫁啦。